\subsection*{Exercício 3 - Filtro Passa-baixo}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/3sch}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da montagem efectuada}
    \label{sch2}
\end{figure}

\subsubsection*{a)}
Aplicando a lei das malhas a este circuito, utilizando a
notação complexa temos
\begin{equation}
\overline{V_g}=\overline{V_s}+\overline{V_R}
\iff \overline{V_g}=\overline{I} (R+\frac{1}{j\omega C})
\end{equation}
Retira-se então
\begin{equation}
\overline{I}=\frac{\overline{V_g}}{R}\frac{j\frac{\omega}{\omega_1}}{1+j\frac{\omega}{\omega_1}}
 \end{equation}
com $\omega_1=\frac{1}{RC}$ e $K_0=1$.
Como $\overline{V_C}=\overline{I_C}z_C$, com $z_C=\frac{1}{j\omega C}$, fazem-se as simplificações
necessárias de modo a obtermos o resultado pedido.
\begin{equation}
\frac{\overline{V_C}}{\overline{V_g}}=\frac{1}{1+j\frac{\omega}{\omega_1}}=\frac{1}{\sqrt{1+\left(\frac{\omega}{\omega_1}\right)^2}}e^{-\phi j}
\end{equation}
\par
para $\phi=\mathrm{arctan}\left(\frac{\omega}{\omega_1}\right)$
\subsubsection*{b)}
\begin{equation}
\left|\frac{\overline{V_C}}{\overline{V_g}}\right|=\frac{1}{\sqrt{1+\left(\frac{\omega}{\omega_1}\right)^2}}
\end{equation}
\begin{equation}
  \angle\left\{ \frac{\overline{V_C}}{\overline{V_g}}\right\}=-\phi
\end{equation}
\par
\subsubsection*{c)}
Queremos resolver a eq. \ref{d}
\begin{equation}
  \left|\frac{V_C}{V_g}\right|=\frac{1}{\sqrt{2}}
  \label{d}
\end{equation}
e obtém-se
\begin{equation}
\omega=\omega_c
\end{equation}
e portanto
\begin{equation}
f_c=\frac{\omega_c}{2\pi}=\frac{1}{RC2\pi}
  \end{equation}
Assim verificamos como a frequência de corte
muda de acordo com os valores de R e C do circuito.
Escolhendo R maior diminuímos a frequência de corte, assim
como para C maior. O contrário acontece escolhendo-se C ou R
menor.

\subsubsection*{d)}
Em anexo
